【石棺藏屍案】陪審團一致裁定首被告謀殺罪成判終身監禁 另兩名被告誤殺罪成

2016年3月荃灣工廈單位發生石棺藏屍案，涉案3名被告否認謀殺罪，案件經過43天審訊，4男3女陪審團今（13日）經過13小時退庭商議後，一致裁定首被告謀殺罪名成立，另兩名被告謀殺罪名不成立，誤殺罪名成立。首被告就謀殺罪判囚終身，另就早已承認的阻止葬體合法埋葬罪則判監4年8個月，兩罪同期執行，法官指有關罪行情節差劣。另兩名被告則押後至下周一（16日）判刑。

3名被告分別為曾祥欣(30歲、阿T)，劉錫豪(24歲，阿豪)，張善恒(27歲，阿K)，3人均報稱無業，同被控1項謀殺罪，控罪指他們於或約於2016年3月4日，在香港謀殺張萬里(28歲，又名阿J)。3人否認謀殺罪，案件開審前承認阻止屍體合法埋葬罪。

控方特赦證人何菱瑜小草(22歲)與3名被告案發時同住荃灣灰窰角街DAN6 9樓1個單位，小草於庭上曾供稱，首被告曾於單位內帶領所有人以組織「There」名義開會，討論各種犯罪活動。小草指，首被告於會議期間曾提及殺害阿J可獲3,000萬美元。小草指當時感覺「好似講笑咁」，她亦聽聞3名被告擬到觀塘海濱找尋棄屍處，並打算弄暈阿J後搶劫，最後因附近有太多閉路電視而擱置。

案發日早上約9時許，小草從外返回案發單位，看見首及第三被告於閣樓用電腦尋找地方殺阿J。小草供稱，有人曾提及打劫阿J，當時他們亦曾討論埋屍地方。

及至早上約10時後，小草稱當時正在閣樓睡覺，及後有人返回單位，她看見首被告手拿一枝哥羅芳到閣樓，另外兩名被告亦到閣樓，3人曾一同臭哥羅芳，次被告再將哥羅芳滲於前女友內褲。及後首被告到閣樓對小草說，另兩名被告會與阿J商討項目，著她勿到樓下。

小草供稱其後聽到有人大聲說粗言，然後聽到有人說「唔好玩，會死人㗎」，並聽到樓梯傳來腳步聲，她表示曾看見首被告取出針筒及一枝哥羅芳，小草問發生何事，她指當時首被告回應「阿J死咗」。

控方指小草曾聽到有人提及替阿J放血，購買櫃放置屍體。閉路電視片段顯示，被告於同日下午曾出入大廈，並分別攜帶木板、沙泥及垃圾膠袋等物件返回單位。 翌日小草返回單位看見客廳內有石屎箱及開啟冷氣，首被告稱須令石屎盡快乾透，小草稱看見石屎箱滲出血水。

小草最終與3名被告於同月10日晚上逃到台灣，控方指警方於同月29日在案發單位內發現石屎箱，法醫估計死者已死去數星期，屍體已腐化，上下肢部份均已與身體分離。小草於4月9日返港，同月12日3名被告由香港警方陪同下由台灣返港被捕。

小草

阿T罪有應得

關鍵證人小草突然懷孕案件再拖半年才開審

本案發生於2016年3月，延至2019年12月方審結，審訊歷經一波多折。案件最初於2018年4月開審，當審訊至首被告正在自辯階段時，主審法官李瀚良因急病而須被迫腰斬聆訊，原定排期於2019年3月聆訊，惟因特赦證人小草當時懷孕，不宜作供，案件遂延至10月中才開審至今。

案件發生至今已逾3年9個月，2018年4月本案正式開審，踏入聆訊第27天，當時首被告曾祥欣正處於自辯階段，作供期間首被告亦曾因身體不適而須休庭數天。

2018年5月17日早上再開庭時，主審法官李瀚良未有出現，卻由處理旺角暴動案主審法官彭寶琴頂替開庭。當時法官向陪審團表示，法官李瀚良因急病而須接受治療，須休息一段時間，聆訊被迫腰斬，須重新排期審理，並正式解散當時的陪審團。

案件原定排期於2019年3月審理，惟至2019年2月案件進行審前覆核時，聆訊重新排期至10月中進行。基於本案關鍵證人，即特赦證人何菱瑜小草當時已懷孕，預產期為4月初，基於當時小草已腹大便便，恐怕她於作供期間表現緊張，故醫生不建議她到庭作供。

據悉，期間雙方曾一度研究安排小草透過視像系統作供，惟最終雙方未能達成共識，因此案件重新排期至10月中，待小草分娩後才正式開審，案件由發生至今逾3年9個月後方能暫告一段落。

殺人動機料涉錢銀瓜葛 3被告自辯互相攻擊

控方指3名被告殺害死者為取得3,000萬美元，首被告作供時曾形容與死者是生意夥伴關係，他曾於死者協助下年賺數十萬元。特赦證人小草曾稱聽聞首被告稱死者欠其款項，至於詳情如何則不得而知。3名被告於審訊期間均出庭自辯，並互相推卸責任，互相攻擊。

根據證供首被告曾於組織「There」會議期間，提及殺害阿J可獲3,000萬美元，控方相信被告殺害成者阿J目的為取得有關款項。據悉，首被告及死者均非富有人士，估計以欺詐謀生，相信本案源於金錢瓜葛，至於詳情則不得而知。

根據控方說法，3名被告曾祥欣(30歲、阿T)、劉錫豪(24歲，阿豪)及張善恒(27歲，阿K)，於案中扮演不同角色，首被告負責替阿J打針，次被告則負責動手襲擊阿J，第3被告則分散阿J注意。特赦證人小草供稱逃到台灣時，被告曾提及殺人經過，第3被告負責「箍住佢」，次被告「掩住佢個口」，首被告則將酒精「打響身體入面」。小草強調自己從沒有參與殺人，亦沒有向任何人提供協助。

3名被告一直否認謀殺罪，只承認阻止屍體合法埋葬罪。據了解，案件開審前，有被告曾向律政司提出承認誤殺罪，惟不獲控方接納。

3名被告均於庭上自辯，維持否認殺人說法，並分別將責任推到其他人身上。

首被告曾祥欣（30歲）自辯時稱案發前1個月，死者張萬里（阿J）曾提及澳洲房地產項目可賺錢。至2018年3月初，3名被告與阿J到酒吧閒談，阿J重提項目，首被告指當日次被告劉錫豪（24歲）曾稱「冧佢唔到，拎唔到錢」，他意會是「整唔到佢醉」。

案發前1 天即3月3日，首被告指阿J來電再提及項目及要求借款，首被告懷疑是否被死者欺騙，次被告遂提議「老笠」，首被告以為等同「整蠱」。

首被告稱3人曾到觀塘海濱發視察，惟因太多閉路電視而放棄，整個「老笠」計劃亦告吹。首被告指由始至終都是次被告提出計劃，他並沒有參與，並形容次被告十分凶狠，故聽從其指示行事。

次被告劉錫豪自辯時則指，案發前，首被告曾提及阿J很富有，因他擁有名錶，信用卡簽賬額沒有上限，銀行存款達8位數字，故提議「整暈」阿J後取去其財物，並擬到觀塘海濱物色地方行事。他認為首被告是「無聊、吹水」，但因他當時已沒有繳付租金3個月，加上首被告對他食宿照顧有加，故感到不好意思拒絕要求，遂跟隨到觀塘海濱。

次被告供稱案發當日，曾見過阿J及第三被告在單位內，他吃過飯盒後，因服食了鼻敏感藥而繼續睡覺，其後被聲響吵醒。次被告稱當時看見第3被告「箍住阿J」，並聽到對方叫「幫拖」，之後便被撞至壓在地上，次被告指被撞至感到頭暈。

次被告承認當時曾將阿J搬入廁所，目的是不希望其他人再傷害阿J。次被告稱當時腦內一片空白，故沒有想及報警召救護車，因不想激怒首及第3被告。次被告稱不知道阿J如何被殺，但他回想認為首被告早已計劃搶劫阿J，因首被告早前曾向他展示一樽哥羅芳。

第3被告張善恒自辯時指，案發當日他與阿J在單位下層看文件，突然看見次被告與阿J打架，他即時反應是用雙手從後拉開死者，目的希望分隔兩人，最終他與阿J雙雙跌在床墊上，他被阿J壓在上面，次被告騎在阿J身上及用手掩其臉，首被告手執針筒打針，其後阿J沒有再掙扎。

第3被告稱為救人而替阿J進行心外壓，他形容「一路搓好似睇住阿J慢慢死咁」。第3被告稱，為了可以成為污點證人，故替警方進行錄影會面時，虛構殺人計劃出來，務求令自己參予其中。

第二第三被告講野完全不同

小草根本先係最後大佬

CLS 條女最後冇事?

靚女大撚曬

小草勁

小草成為最後大嬴家

小草無事

小草

但我又唔明點解淨係第一被告係謀殺？
次被告同第三被告落哂手做事前有份傾喎

小草殺完人可以無事然後照識過其他mk仔照比人屌大肚過新生活法治

因為第一被告係決定殺個個
就算第二第三討論完 唔係構定謀殺
而且落手致命攻擊令佢死個個係第一被告
第二同第三冇致命攻擊 就咁捉手捉腳之類 咁係誤殺

利申3年前做過陪審團一次

特赦證人即係點

原來咁計架 我以為只要事先想殺佢 唔係當時一時衝動錯手殺都係謀殺

嗚好正呀抽中做陪審團 我係個pool度但一直抽唔中

其實香港好難入到罪
你搵個勁既大律師好多小罪都打得甩
幾年前有個富商撞到人車
跟住兩個人嘈起上來
個富商拎左支高棍打爆對面個個人架車個玻璃 仲打斷人地隻手
最後打官司 富商無罪

點解我知？因為之後個富商請左大律師全家同師爺全家去新加坡食飯慶祝，我老婆有份去食飯

*高爾夫球棍

真係法律面前
窮人...

家陣分分鐘 連律師都唔洗請
只要塞錢比警察就得

警察 唔拉人, 法庭都唔洗上